「租金升但人工唔升」 愛爾蘭佔領空置樓宇抗高樓價

【佔領吉屋】「租金升但人工唔升」 愛爾蘭佔領空置樓宇抗高樓價

自從約10年前經歷經濟崩潰後，愛爾蘭已漸漸復甦，最新的GDP增長達到5.6%，入境及回流的人數比移民離境的人數增多。但同時樓價亦急升，當地雖然富者越富，但貧者越貧，資料顯示，負擔不起樓價或租金而淪落街頭的無家者人數急增，單計首都都柏林的數字，今年已新增700個家庭無家可歸，有社運人士佔領當地空置樓宇示威。

愛爾蘭政府上周公佈7月入住臨時房屋的人數為6,024名成人及3,867名兒童，較對上一年升約25%。根據當地的倡議組織「Focus Ireland」的資料，單計柏林，今年有700個家庭是新成為無家者，7月新增的也有122個家庭，平均每日有4個家庭淪落街頭。

當地有社運人士組成聯盟，上月在都柏林中心佔領一棟4層高，已空置了3年的樓宇，有人在外圍集會，於周末留守，不惜違返法庭清場令，當中包括巴西等不同國藉的移民，他們都面對無法負擔租金、住在貧民區等的生活問題。國會議員巴里（Mick Barry）坦言︰「破壞法紀，比脫離貧窮容易。」

社運人士康諾利（Michelle Connolly）表示︰「如果警察來清場，我們就去佔領巿中心其他空置房屋，我們有很多選擇。」她又指︰「貼地的民眾生活體驗無法感受到經濟增長帶來的好處，租金不斷上升，但薪金不是。」她亦希望佔領行動可以擴展開去，得到更多支持和關注。

當地有慈善機構「Simon Communities」的發言人蘭德爾（Niamh Randall）指出，問題根源在歷任政府的房屋政策，蘭德爾說︰「這樣證明我們的房屋系統已崩潰，歷屆多任政府不再建社會房屋。」當時政府期望由市場處理住屋問題，令房屋被商品化。同時，主要在科技公司工作的外國高薪人士令房屋需求上升，加劇供不應求的情況。

很黃很暴力